\documentclass{tsacdoc}

\renewcommand{\thesection}{Artikel \arabic{section}}

\title{\sffamily\bfseries \tsac{} zaal- en buitenwandreglement}
\author{\kco}
\date{5 oktober 2022}

\begin{document}

\maketitle

\section{Terminologie}
Hieronder volgt een beschrijving van de gebruikte terminologie in dit reglement.
\begin{description}
	\item[\sc{}] Het sportcentrum van de Universiteit Twente.
    \item[\nkbv{}] De Nederlandse Klim- en Bergsport Vereniging.
	\item[Muren] De klimwanden op het terrein van de Universiteit Twente, namelijk:
	\begin{enumerate}
		\item De betonwand in SC 3 van het \sc{} (betonwand)
		\item De grepenwand in SC 3 van het \sc{} (noppenwand)
		\item De boulderwand in SC 2 van het \sc{} (boulderwand)
		\item De grepenwand aan het gebouw ``Sky'', exclusief het bouldergedeelte (buitenwand)
	\end{enumerate}
    \item[Gebruik maken van\dots (een muur)] Alle klimgerelateerde handelingen in de nabijheid van deze muur. Hieronder valt onder andere klimmen, zekeren en het bouwen van routes.
    \item[Gebruiker] Een persoon die bevoegd is om van de muren gebruik te mogen maken. Een persoon is bevoegd indien diegene van zowel de \tsac{} als het \sc{} toestemming heeft tot het gebruik maken van de wand (zie~\ref{subsec:toestemming}).
	\item[Sportklimbegeleider] Een persoon met een geldige \nkbv{}-licentie Sportklimbegeleider 2 Indoor Toprope (\skbit{}) of Sportklimbegeleider 2 Outdoor (\skbo{}).
	\item[Sportkliminstructeur] Een persoon met een geldige \nkbv{}-licentie Sportkliminstructeur 3 Indoor Toprope (\skiit{}), Sportkliminstructeur 3 Indoor Voorklimmen (\skiiv{}) of Sportkliminstructeur 3 Outdoor Voorklimmen (\skiov{}).
	\item[Voorkliminstructeur] Een persoon met een geldige \nkbv{}-licentie \skiiv{} of \skiov{}. Deze persoon wordt geacht niet alleen zijn eigen veiligheid maar ook die van de personen die hij begeleidt te kunnen waarborgen. Derhalve heeft de voorkliminstructeur speciale rechten.
	\item[Zaalavond] Vaste klimavonden waarbij geklommen wordt op de muren. Het bestuur van de vereniging heeft de eindverantwoordelijkheid betreffende organisatorische en informatieverstrekkende aspecten van deze avonden.
	\item[Zaalwacht] Een \skb{} of \ski{} die belast is met het toezicht houden op de veiligheid en de naleving van dit reglement.
	\item[Lid, volwaardig lid, buitenlid, erelid] De \tsac{} kent leden, buitenleden en ereleden. Deze lidsoorten staan beschreven in de statuten. De terminologie die in de statuten gebruikt wordt veroorzaakt verwarring wanneer men het over ``leden'' heeft, daar niet gespecificeerd is of hiermee alle leden, inclusief buiten- en ereleden, of enkel ``volwaardige'' leden wordt bedoeld. Om verwarring te voorkomen hanteert dit reglement de volgende definities ter aanvulling op de statuten:
	\begin{description}
		\item[Lid] Een verzamelterm van toepassing op alle volwaardige leden, buitenleden en ereleden.
		\item[Volwaardig lid] Lid dat in het bezit is van een Union- of CampusCard en de verenigingsheffing voor de \tsac{} heeft betaald.
		\item[Buitenlid] Lid dat zich bij de \tsac{} ingeschreven heeft als buitenlid. Buitenleden staan doorgaans niet bij het \sc{} ingeschreven als lid van de \tsac{}.
		\item[Erelid] Lid dat bijzondere verrichtingen voor de \tsac{} heeft gedaan en daarvoor op een ledenvergadering van de \tsac{} als erelid uitgeroepen is. Ereleden betalen geen contributie en staan doorgaans niet bij het \sc{} ingeschreven als lid van de \tsac{}.
	\end{description}
	\item[Klimvaardigheidsbewijs] De \tsac{} kent de volgende klimvaardigheidsbewijzen:
    \begin{table}[H]
        \centering
        \newcommand\twocolline[1]{\multicolumn{2}{l}{#1}}
        %\caption{Overzicht van klimvaardigheidsbewijzen.}
        \label{tab:overview_kvb}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
            \toprule
            \twocolline{\textbf{Klimvaardigheidsbewijzen}}\\
            \midrule
            % \textit{Afkorting}   & \textit{Betekenis}\\
            % \midrule
            \kvbit{}    & Klimvaardigheidsbewijs Indoor Toprope\\
            \kvbiv{}    & Klimvaardigheidsbewijs Indoor Voorklimmen\\
            \kvbov{}    & Klimvaardigheidsbewijs Outdoor Voorklimmen\\
            \kvbovmp{}  & Klimvaardigheidsbewijs Outdoor Voorklimmen Multi-Pitch\\
            \kvbovmpt{} & Klimvaardigheidsbewijs Outdoor Voorklimmen Multi-Pitch \& Trad\\
            \bottomrule
        \end{tabularx}
    \end{table}
\end{description}

\section{Algemene veiligheidsregels}

\subsection{Toestemming tot gebruik muren}\label{subsec:toestemming}
Wanneer er in verenigingsverband of door individuele leden van de \tsac{} gebruik gemaakt wordt van de muren dienen alle gebruikers hiervoor (impliciete) toestemming te hebben van zowel het \sc{} als van de \tsac{} zoals hieronder beschreven.
\begin{enumerate}
	\item Toestemming van het \sc{}

	Een persoon heeft toestemming van het \sc{} indien deze persoon:
	\begin{itemize}
		\item Volwaardig lid is;
		\item Een dienst voor de \tsac{} verleent (zoals, maar niet gelimiteerd tot: het draaien van zaalwachten, het geven van trainingen c.q. cursussen of het bouwen van routes);
		\item Als potentieel lid komt klimmen, tot maximaal vier keer per jaar; of
		\item Deelneemt aan een klimworkshop waar de \tsac{} in samenwerking met het \sc{} voor wordt ingehuurd om deze te begeleiden.
	\end{itemize}

	\item Toestemming van de \tsac{}

	Een persoon heeft toestemming van de \tsac{} tot het gebruik maken van de muren indien diegene handelt volgens de in dit reglement opgestelde regels.
\end{enumerate}

\subsection{Toegestane handelingen per \kvb{}}\label{subsec:handelingen}
In \cref{tab:klimtabel} staat beschreven welke handeling een persoon met een bepaald \kvb{} mag uitvoeren in combinatie met een tweede persoon. Handelingen die in strijd zijn met deze tabel zijn alleen toegestaan indien daar expliciete toestemming voor wordt gegeven door een voorkliminstructeur.

\begin{table}[H]
\caption{Toegestane handelingen per \kvb{}}
\label{tab:klimtabel}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{lXp{14em}}
        \toprule
        \textbf{Mijn \kvb} & \textbf{Ik mag} & \textbf{Opmerkingen}\\
        \midrule
        \kvbit
        & Toprope klimmen in het \sc{} als er een \zaalwacht{} aanwezig is.
        &
        \\
        \midrule
        \kvbiv
        & Alles wat iemand met een \kvbit{} mag en:\newline{}
        Met tenminste één ander met \kvbiv{} (of hoger) zelfstandig (zonder \zaalwacht{}) topropen en voorklimmen in het \sc{}. Hierbij moet altijd een derde persoon aanwezig zijn die bekend is met het veiligheidsprotocol. Touwen uithangen op de betonwand, via de ladder.
        & \textcolor{red}{Abseilen, naklimmers zekeren, en multi-pitchen zijn \emph{niet} toegestaan.}
        \\
        \midrule
        \kvbov
        & Alles wat iemand met een \kvbiv{} mag en abseilen.
        & \textcolor{red}{Naklimmers zekeren en multi-pitchen zijn \emph{niet} toegestaan.}
        \\
        \midrule
        \kvbovmp
        & Alles wat iemand met een \kvbov{} mag en:\newline{}
        Met anderen met een \kvbovmp{} (of hoger) multi-pitchen. Routebouwen in het \sc{}.
        &
        \\
        \midrule
        \kvbovmpt
        & Alles wat iemand met een \kvbovmp{} mag.
        &
        \\
        \bottomrule
      \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Algemene regels tijdens het klimmen}\label{subsec:algemeneregels}
\begin{enumerate}
	\item \label{itm:zaalwacht} De \zaalwacht{} heeft altijd gelijk.

Uitzondering hierop is wanneer er een conflict ontstaat over de veiligheid. In dit extreem zeldzame geval geldt het oordeel van de instructeur met de hoogste status.
	\item Indien de \zaalwacht{} jou op een onveilige handeling betrapt, ben je hem verbale excuses en een bedankje in de vorm van een drankje verschuldigd.
	\item De partnercheck is altijd en overal verplicht.
	\item Er mag enkel gebruik gemaakt worden van UIAA- of CE-goedgekeurd klimmateriaal. Ook mag dit materiaal alleen gebruikt worden op de manier beschreven in de meest recente handleiding gepubliceerd door de fabrikant.
	\item De werking van het materiaal moet zowel bij de gebruikende persoon, de klimpartner en de eventueel aanwezige \zaalwacht{} bekend zijn. Hier mag van worden afgeweken als in de touwgroep een sportkliminstructeur aanwezig is die de werking van het materiaal kan uitleggen aan zijn klimpartner.
	\item Er dient ingebonden te worden met een teruggestoken achtknoop. Met toestemming van de zaalwacht kan hiervan worden afgeweken als zowel de zekeraar als de zaalwacht deze knoop kan controleren.
	\item Bij het indirect inbinden dient er gebruik gemaakt te worden van één karabiner van categorie 3 of twee tegengestelde karabiners van categorie 2.
	\item Haken mogen niet met handen vastgepakt worden tijdens het klimmen.
	\item Het is niet toegestaan om tijdens het klimmen sieraden te dragen die een gevaar voor de veiligheid vormen. Denk hierbij aan ringen, kettingen en grote oorbellen.
    \item Tijdens het zekeren/abseilen wil het nog wel eens voorkomen dat haren of touwtjes van truien in het zekerapparaat kunnen komen. Let hier op.
	\item Vingers mogen niet in de gaatjes van de gaatjeswand gestopt worden tijdens het klimmen. Het aanbrengen van grepen in de gaatjeswand is niet toegestaan.
	\item De zekeraar of spotter heeft de plicht de klimmer zo prettig en veilig mogelijk te zekeren. Dit betekent onder andere:
	\begin{itemize}
		\item Het remtouw te allen tijde vasthouden of op correcte wijze afbinden.
		\item Tijdig touw inhalen en uitgeven tijdens het zekeren.
		\item Rustig laten zakken.
		\item Indien nodig, spotten bij het boulderen of voorklimmen tot het eerste setje.
		\item De klimmer een veilig gevoel geven.
	\end{itemize}
	\item Zowel hars als magnesium moet spaarzaam gebruikt worden; houd de boel netjes.
	\item Tenzij anders vermeldt (zie~\ref{sec:Buitenwand} lid~\ref{itm:haken_overslaan}) dienen tijdens het voorklimmen alle haken van een route geklipt te worden.
	\item Bij het boulderen dient er, indien nodig, gebruik gemaakt te worden van valmatten.
	\item Bij overtreding van het zaalreglement kan de overtreder door het bestuur beboet worden met een bedrag vastgesteld op de jaarlijkse algemene vergadering.
\end{enumerate}

\section{Regels specifiek voor de betonwand}\label{sec:Beton}
\begin{enumerate}
	\item De aanwezige luiken mogen nooit ter voortbeweging, als houvast of als standplaats worden gebruikt. Daarnaast mag het touw nooit achter de luiken langs lopen.
	\item Het is voor gebruikers toegestaan op de betonwand te boulderen; als er geen gebruik wordt gemaakt van een valmat mag men niet boven de eerste voeg uitklimmen, als er wel gebruik wordt gemaakt van een valmat mag men tot de tweede voeg klimmen.
    \item Het is verplicht om op het plafond een zelfzekering te hebben, hiervoor kan men gebruik maken van de metalen ringen aan de zekerbalk of de aanwezige klettersteig.
\end{enumerate}

\section{Regels specifiek voor de noppenwand}\label{sec:Noppen}
\begin{enumerate}
	\item \label{itm:3setjes} Indien men gaat topropen in het middelste dak dienen de setjes en het topanker in het dak ingeklipt te blijven totdat het dak bereikt wordt. Vanaf daar moet het eerste setje (in de hoek met de verticale wand) losgeklipt worden.
	\item Dynamisch zekeren als er in het dak geklommen wordt is alleen toegestaan met expliciete toestemming van een voorkliminstructeur. De zekeraar is dan belast met de taak ervoor te zorgen dat de klimmer bij een val onder de schuine overhang komt en niet tegen de wand klapt met zijn of haar voeten. In dit geval mag ook worden afgeweken van het in \ref{sec:Noppen} lid~\ref{itm:3setjes} genoemde verplicht uitklippen van het eerste setje in het dak.
\end{enumerate}

\section{Regels specifiek voor de boulderwand}\label{sec:Boulder}
\begin{enumerate}
	\item Indien beide wanddelen van de boulderwand gebruikt worden dienen de gebruikers ervoor te zorgen dat er geen geul ontstaat tussen de valmatten opdat mensen er niet met hun voet tussen kunnen geraken.
	\item Indien er gebruik gemaakt wordt van het campusbord en de gebruiker daarbij hoger dan het derde latje van onderen komt, dient er een mat onder het campusbord geschoven te worden.
\end{enumerate}

\section{Regels specifiek voor de buitenwand}\label{sec:Buitenwand}
\begin{enumerate}
	\item Mocht er bij een ongeluk besloten worden 112 te bellen, dan dient tevens het alarmnummer van de UT te worden gebeld. Dit zodat de arriverende hulpdiensten naar de juiste locatie geleid worden. Het alarmnummer van de UT is 053 489 2222.
	\item Het is verboden het dak van het gebouw ``Sky'' te betreden.
	\item Indien een relais als tussenzekering gebruikt wordt dient deze te worden geklipt met een setje. Dit setje dient ingehangen te worden in een van de bevestigingshaken of de centrale ring, nooit in de karabiners.
	\item Er mag tijdens onweer en dreigende weersomstandigheden niet op de buitenwand geklommen worden. Bij dreigende weersomstandigheden dienen alle klimactiviteiten op de buitenwand gestaakt te worden.
	\item Het is niet toegestaan om te boulderen op de buitenwand.
	\item\label{itm:haken_overslaan} Bij het voorklimmen op de buitenwand dienen in ieder geval de tweede tot en met de vierde haak van elke route geklipt te worden. Daarna mogen er, als de veiligheid dit toelaat, haken overgeslagen worden.
	\item Tijdens het klimmen op de buitenwand dienen er minimaal 3 personen aanwezig te zijn. Er moet altijd minimaal één persoon op de grond staan terwijl er geklommen wordt. Deze persoon houdt toezicht op het klimgebied.
\end{enumerate}

\end{document}
